\color{yellow}
\chapter[Gelbgurt]{6. Kyo - Gelbgurt}
\color{black}

\section{Überblick}
Herzlich Willkommen im Gelbgurt-Programm. Zunächst werden wir das Versionsverwaltungssystem Git kennen lernen. Danach steigen wir in die Bibliothek PyGames ein. Wie ganz am Anfang versprochen, werden wir uns daran machen, ein Weltraumspiel zu programmieren. Programmiertechnisch steht dabei im Vordergrund, das bereits erlernte zu festigen und zu vertiefen. Wirklich neu werden Arrays sein und der erste Kontakt mit Klassen. Zuletzt wollen wir einen ersten Blick auf html und css werfen und mit flask erste Webseiten an den Start bringen.

\section{Git - Klappe die erste}
Git gehört zu den sogenannten Versionsverwaltungssystemen. Diese lösen mehrere praktische Probleme. Stell Dir vor, Du entwickelst ein etwas größeres Projekt. Dann kann es immer sein, dass Du in eine falsche Richtung abbiegst und wieder Teile rückgängig machen willst. Oder Du magst einen neuen Teil einfügen, der aber nur experimentell zur Verfügung stehen soll. Das Programm soll also in den Versionen stabil und testing genutzt werden. Hierbei helfen Dir Versionsverwaltungssysteme. Ihren größten Vorteil spielen sie aber aus, wenn Du mit mehreren an einem Projekt arbeitest. Versionsverwaltungssysteme sind alt und es gibt viele verschiedene. Linus Thorvalds, der Erfinder des Linux-Kernels war aber mit allen unzufrieden. Deshalb hat eine neue Versionsverwaltung geschrieben - Git. Dieses ist inzwischen das dominante System und wird von Plattformen wie github und gitlab verwendet. Vielleicht hast Du von denen schon gehört. Für Git braucht es einen zentralen Server. Solche Plattformen können da sehr hilfreich sein, wenn man selbst keinen betreiben möchte. Um Github machen wir einen Bogen, da es von Microsoft gekauft wurde. Gitlab ist okay, aber auch ein Unternehmen und vieles von dem, was die haben, brauchen wir nicht. Wir könnten auch einen eigenen Server betreiben, haben uns aber entschieden, aktuell unsere Energie anderweitig zu investieren. Wir werden als Git-Server Codeberg verwenden. Das ist ein Verein, der nicht mit den Daten Geld verdient, sondern sich über Spenden finanziert. Bitte sprich mit Deinen Eltern darüber, ob es okay ist, dort einen Account anzulegen. Und klick Dir dann bitte bei codeberg.de einen Account.\par


\begin{wrapfigure}{l}{6cm}
    \fbox{\begin{minipage}[c]{5.5cm}
            
            Der Name „Git“ bedeutet in der britischen Umgangssprache so viel wie „Blödmann“. Linus Torvalds erklärte seine Wahl des ungewöhnlichen Namens mit einem Witz sowie damit, dass das Wort praktikabel und in der Softwarewelt noch weitgehend unbenutzt war:
            
            “I’m an egotistical bastard, and I name all my projects after myself. First ‘Linux’, now ‘Git’.”
            
            „Ich bin ein egoistischer Mistkerl, und ich benenne all meine Projekte nach mir. Zuerst ‚Linux‘, jetzt eben ‚Git‘.“
            
            – Linus Torvalds\\
            Quelle: Wikipedia    
    \end{minipage}}
\end{wrapfigure}

Git ist sehr mächtig. Deshalb wollen wir uns dem ganzen langsam nähern und im Gelbgurt zunächst nur die elementaren Befehle lernen. Im Orange-Gurt lernst Du, was man wissen muss, um ein Projekt zu managen.\par

Wir beginnen mit einem neuen Projekt. Du loggst Dich bitte in Coderberg ein. Klicke dort auf das Pluszeichen neben Repository. Repository ist quasi ein Softwareprojekt. Gib dem ganzen einen Namen. Wir beginnen hier mit einem kleinen „helloWorld“, um gleich zu üben. Den Rest der Einstellungen lässt Du jetzt erstmal so stehen und klickst unten auf „Repository erstellen“. Wunderbar. Dein erstes Repository ist erstellt. Codeberg gibt Dir jetzt eine kleine Anweisung wie es weitergeht. In PyCharm legst Du bitte auch ein neues Projekt helloWorld an. Folgende Beschreibung gilt für Linux- und MacNutzende. Windows-Nutzer zeigen wir im Anschluss eine grafische Variante. Das ginge auch bei Linux und Mac, aber tut Euch selbst einen Gefallen und nutzt die Gelegenheit, die direkten Befehle zu üben. Nicht immmer hat man PyCharm zur Verfügung und machmal kann man mit den Befehlen auch mehr erreichen. Die grafische Anwendung macht nichts anderes, als genau die Befehle auszuführen, die ihr jetzt schreibt. Aber bei so einer Anwendung bist Du immer davon abhängig, welche Optionen Dir die Anwendung zur Verfügung stellt. Dabei gibt es regelmäßig mehr, die Du vielleicht dann und wann nutzen möchtest. Weiter geht's. Öffne bitte einen Terminal. Gehe in Dein Verzeichnis: Mit \textit{cd Pycharm} gehst Du in das Pycharm-Verzeichnis, mit \textit{cd helloWorld} gehst Du in Dein neues Projekt. Mit \textit{ls -lah} kannst Du Dir den Inhalt des Verzeichnisses anzeigen lassen. Da ist noch nichts drin. Jetzt „arbeitest“ Du die Coderberg-Anleitung ab:

\begin{python}
    touch README.md
    git init
    git checkout -b main
    git add README.md
    git commit -m "first commit"
    git remote add origin git@codeberg.org:DeinBenutzername/helloWorld.git
    git push -u origin main
\end{python}

Das brauchst Du nur beim ersten mal, wenn Du ein neues Projekt startest. Windows-Nutzer machen sich bitte einen Explorer auf und gehen in das Verzeichnis \textit{helloWorld} an. Mit der rechten Maustaste kannst Du eine neue Datei anlegen. Als Dateinamen gibst Du README.md an. In Pycharm gehst Du auf VCS und dort auf \textit{Create Git Repository}. Wähle Dein neues Verzeichnis und klicke auf Okay.\par

\begin{wrapfigure}{r}{6cm}
    \includegraphics[width=5.5cm]{Pictures/Git-logo.png}
    \caption{Git-Logo}
\end{wrapfigure}

Gleich welches Betriebssystem Du nutzt, musst Du auf \textit{VCS} in PyCharm gehen und „Activate VersionsControlSystem“ gehen. Du bekommst als nächstes ein Auswahlmenü angezeigt. Wähle dort bitte Git aus.\par

In PyCharm gehst Du mit der Maus rechts auf Deinen Projektbaum und wählst legst eine neue Python-Datei an. Benenne sie helloWorld. Pycharm wird Dich fragen, ob Du diese Datei git hinzufügen möchtest. Du kannst hier add klicken. Wir zeigen Dir aber auch gleich, wie man das von Hand erledigt. Aber ob Du das von PyCharm machen lässt oder selber -- beides hat seine Berechtigung. Zunächst mal zu den obigen Befehlen. Was ist da passiert? Mich \textit{touch} legt man eine leere Datei an. Mit \textit{git init} wird die git-Umgebung für dieses Projekt vorbereitet. Jetzt ist Dein Verzeichnis für die Verwendung von Git vorbereitet. Dabei wird ein Ordner .git angelegt. Der Punkt stammt aus der Unix-Welt (was bei Mac unter der Haube steckt) und gilt ebenso für Linux. Verzeichnisse, die mit einem Punkt anfangen, sind sogenannte verstecke Verzeichnisse. In diesem Verzeichnis werden alle Änderungen „mitgeschrieben“, die Du in Git einpflegst und es wird die Konfiguration für dieses Projekt angelegt. Den Befehl \textit{git checkout} stellen wir noch für einen Moment zurück. \par

 
\begin{wrapfigure}{r}{10cm}
    \fbox{\begin{minipage}[c]{9.5cm}
            ++++++++++
            
            [
            
            >+++++++>++++++++++>+++>+<<<<-
            
            ]                       Schleife zur Vorbereitung der Textausgabe
            
            >++.                    Ausgabe von 'H'
            
            >+.                     Ausgabe von 'e'
            
            +++++++.                'l'
            
            .                       'l'
            
            +++.                    'o'
            
            >++.                    Leerzeichen
            
            <<+++++++++++++++.      'W'
            
            >.                      'o'
            
            +++.                    'r'
            
            ------.                 'l'
            
            --------.               'd'
            
            >+.                     '!'
            
            >.                      Zeilenvorschub
            
            +++.                    Wagenrücklauf
            
            Ausgabe von Hello World in der Programmiersprache \textit{Brainfuck} mit entsprechender Kommentierung.\\
            Quelle: Wikipedia    
    \end{minipage}    }
\end{wrapfigure}

Mit git add fügst Du Dateien zu einem sogenannten Commit hinzu. Das kann eine Datei oder können mehrere Dateien sein, die Du geändert hast und in Dein git-Repository, also Deine „Code-Sammlung“ schieben möchtest. Hier siehst Du schon - Du entwickelst lokal, verwaltet wird der Code aber zentral. Das ist nicht bei allen Versionsverwaltungssystemen so. Nicht immer möchtest Du alle (geänderten) Dateien anderen mitteilen, deshalb kannst Du bei \textit{git add} einzelne Dateien hinzufügen. Wenn Du alle Dateien aus Deinem Verzeichnis mitnehmen willst, dann kannst Du es Dir einfach machen und \textit{git add *} schreiben. Der „*“ steht für „alle“. \par

Windows-Nutzende und diejenigen, die es grafisch wollen, erledigen diesen Prozess über PyCharm. Wenn Du eine Datei änderst, fragt er „Project configuration files can be added to Git. View Files / Always Add / Don't Ask Again.“ Klicke auf „Always Add“ und er fügt automatisch alle dazu. Mac- und Linux-Nutzende können wenn sie mögen, auch diesen bequemeren Schritt gehen. Den Schritt mit „\textit{git add filename} können wir mehrmals machen. Git merkt sich die einzelnen Dateien. Mit \textit{git commit} gehen wir den nächsten Schritt und schnüren quasi das Päckchen zu (wie gesagt, bei dem Päckchen kann es sich auch nur um eine Datei handeln). Wir müssen dem commit noch einen Kommentar mitgeben. Den sehen spätere andere auch zu der jeweiligen Änderung. Es ist total hilfreich, wenn man hier was sinnvolles eingibt. Also ein Kommentar wie "nächste Änderung" hilft Dir gar nichts. Besser ist so etwas wie "Fehlerkorrektur bei Funktion printLinie“. Das hilft Dir später enorm, Dinge wiederzufinden. Wenn wir nur \textit{git commit} eingeben, fragt er nach einem Kommentar. Das können wir einfacher haben mit \textit{git commit -m "neue Funktion Weltrettung"}. Wer das über PyCharm lösen will, geht auf Git und dann auf Commit. Und jetzt schieben wir diesen Commit auf unseren Server. Aber wie so oft - das ist nicht sklavisch. Bei einem HelloWorld-Programm reicht auch ein Hinweis auf „first commit“ oder so.\par

Mit \textit{git remote} verbinden wir das geschaffene zentrale git-Repository mit unserem lokalen. Den Befehl brauchen wir normalerweise auch nur, wenn wir mit einem neuen Projekt starten.\par

Und zuletzt kommt \textit{git push}. Damit schieben wir alles, was wir im Commit zusammengefasst haben jetzt in unser zentrales Repository.



Was Du quasi dauernd brauchst ist folgender Dreierschritt:

\begin{python}
    git add
    git commit
    git push
\end{python}






\section{pygames - Spiele spielen}
Hier beginnt pygames.


